\section{Avaliação}
\label{sec-avaliacao}

Para avaliar a integração das ferramentas, como prova de conceito, criamos um projeto Web simples em uma IDE Eclipse, construímos modelos FrameWeb relativos a este projeto, geramos o código-fonte a partir dos modelos e executamos a aplicação num servidor Web, também integrado à IDE.

Usamos como base o Spring Tool Suite, uma IDE que tem o Eclipse como base, contendo apenas recursos necessários para executar aplicações que utilizam o \textit{framework} Spring (\url{http://spring.io}). Para utilizar o FrameWeb Editor nesta IDE, foi necessário instalar o \textit{plugin} Sirius (disponível no \emph{Eclipse Marketplace}) e, a partir do \textit{update-site} \url{http://dev.nemo.inf.ufes.br/framewebplugin/}, as \textit{features} do FrameWeb já demonstradas na Figura~\ref{fig:UpdateSite}.

Com a ferramenta pronta, criamos um \textit{Spring Starter Project} e adicionamos ao projeto criado a faceta FrameWeb, fazendo com que o projeto se tornasse apto a trabalhar com os modelos FrameWeb no editor gráfico e também com o gerador de código. Como plataforma, definimos para este exemplo a linguagem de programação Java e os \textit{frameworks} Spring Boot e JSF (cujos \textit{templates} podem ser obtidos no repositório do FrameWeb no GitHub, citado anteriormente). Para aplicá-los ao projeto, bastou copiar os diretórios dos \textit{templates} para dentro do projeto, salvar e aguardar que fossem reconhecidos.

No editor gráfico, configuramos o nosso projeto através da instância única de \textsf{FrameWebConfiguration}, garantindo que nossos pacotes de destino de código-fonte e a origem dos \textit{templates} fossem reconhecidas, bem como as extensões das linguagens de programação e páginas Web.

Com as tecnologias escolhidas e com o projeto configurado, abrimos o arquivo \textsf{Model.frameweb} na perspectiva do \textit{Sirius} (i.e., com o FrameWeb Editor) e fizemos um modelo simples, exibido na Figura~\ref{fig:exemplo-modelo-produto}. Clicando com o botão direito sobre o diagrama principal, selecionamos a opção \emph{Generate source code} e aguardamos que os arquivos fossem gerados dentro de seus respectivos pacotes. Utilizando as facilidades da IDE (\emph{Organize Imports}), importamos os pacotes que estavam em falta. Em seguida, implementamos a parte do código que não é possível ser gerada automaticamente (lógica da aplicação) e aprimoramos manualmente as páginas Web geradas com recursos visuais providos pela biblioteca PrimeFaces (\url{https://www.primefaces.org/}).

\begin{figure}
	\includegraphics[width=\linewidth]{images/exemplo-modelo-produto.png}
	\caption{Modelo de um serviço de cadastro de produtos.}
	\label{fig:exemplo-modelo-produto}
\end{figure}

Nesta prova de conceito, foram gerados no total 9 artefatos de código (7 classes e 2 páginas Web), sendo um dos artefatos gerados excluído (não era necessário neste contexto) e os demais completados manualmente. A média de aproveitamento do código-fonte gerado foi de 80,4\% (calculada por meio da função \textsf{similar\_text()} da API do PHP), que consideramos ser bastante satisfatória para o exemplo em questão.

Por fim, tendo todo o código gerado/escrito e o ambiente configurado, bastou executarmos o servidor embutido no Spring Boot para, com pouquíssimo esforço, ter a aplicação Web em execução. A partir desta prova de conceito, são planejados para o segundo semestre deste ano novos esforços de avaliação no contexto de uma disciplina de Desenvolvimento Web lecionada nos cursos de graduação e pós-graduação de nossa universidade.

